<metadesc>Земля Санникова. Владимир Обручев. Текст с ударениями. Глава Первый день на Земле Санникова. Читать бесплатно, онлайн, без регистрации, без рекламы.</metadesc>
{{Земля-Санникова
|качество=
}}

<div class="text">
==П{{ac|е}}рвый день на Земл{{ac|е}} С{{ac|а}}нникова==

К{{ac|о}}гда рассвел{{ac|о}}, тум{{ac|а}}н ещё не расс{{ac|е}}ялся; он был так густ, что в пят{{ac|и}} шаг{{ac|а}}х силу{{ac|э}}т челов{{ac|е}}ка почт{{ac|и}} исчез{{ac|а}}л в мол{{ac|о}}чно-б{{ac|е}}лой мгле. Д{{ac|а}}же по сос{{ac|е}}дству со сто{{ac|я}}нкой н{{ac|у}}жно был{{ac|о}} ход{{ac|и}}ть {{ac|о}}чень остор{{ac|о}}жно, чт{{ac|о}}бы не свал{{ac|и}}ться с обр{{ac|ы}}ва, наход{{ac|и}}вшегося в н{{ac|е}}скольких шаг{{ac|а}}х от пал{{ac|а}}тки.

Приход{{ac|и}}лось ждать возм{{ac|о}}жности идт{{ac|и}} д{{ac|а}}льше по гр{{ac|е}}бню в п{{ac|о}}исках м{{ac|е}}ста для сп{{ac|у}}ска. Развел{{ac|и}} ог{{ac|о}}нь посл{{ac|е}}дними дров{{ac|а}}ми, вз{{ac|я}}тыми с Кот{{ac|е}}льного, накорм{{ac|и}}ли соб{{ac|а}}к, не тороп{{ac|я}}сь поз{{ac|а}}втракали.

С{{ac|у}}дя по час{{ac|а}}м, с{{ac|о}}лнце поднял{{ac|о}}сь уж{{ac|е}} б{{ac|о}}льше час{{ac|а}}, но тум{{ac|а}}н соверш{{ac|е}}нно скрыв{{ac|а}}л ег{{ac|о}}; он, каз{{ac|а}}лось, перелив{{ac|а}}лся чер{{ac|е}}з гр{{ac|е}}бень, сл{{ac|о}}вно ж{{ac|и}}дкий кис{{ac|е}}ль, переп{{ac|о}}лнивший огр{{ac|о}}мную ч{{ac|а}}шу вп{{ac|а}}дины и стек{{ac|а}}вший чер{{ac|е}}з в{{ac|ы}}щербленный край.

— {{ac|Э}}то дым{{ac|и}}т ваш вулк{{ac|а}}н, — остр{{ac|и}}л Костяк{{ac|о}}в. — Он д{{ac|е}}йствует по ноч{{ac|а}}м; снач{{ac|а}}ла загор{{ac|е}}лись огн{{ac|и}}, а пот{{ac|о}}м повал{{ac|и}}л дым.

— См{{ac|е}}йтесь, см{{ac|е}}йтесь, П{{ac|а}}вел Никол{{ac|а}}евич, — отв{{ac|е}}тил Ордин. А всё-таки {{ac|э}}та вп{{ac|а}}дина — вулк{{ac|а}}н, и {{ac|э}}то откр{{ac|ы}}тие не м{{ac|е}}нее в{{ac|а}}жно, чем нахожд{{ac|е}}ние сам{{ac|о}}й Земл{{ac|и}} С{{ac|а}}нникова.

— Но разв{{ac|е}} м{{ac|о}}гут быть вулк{{ac|а}}ны сред{{ac|и}} пол{{ac|я}}рных льдов? — спрос{{ac|и}}л Костяк{{ac|о}}в.

— Почем{{ac|у}} же нет! В {{ac|ю}}жной пол{{ac|я}}рной {{ac|о}}бласти есть д{{ac|а}}же д{{ac|е}}йствующие вулк{{ac|а}}ны {{ac|Э}}ребус и Т{{ac|е}}ррор и н{{ac|е}}сколько пот{{ac|у}}хших. А в Ледов{{ac|и}}том оке{{ac|а}}не мы нах{{ac|о}}дим вулкан{{ac|и}}ческие пор{{ac|о}}ды р{{ac|а}}зного в{{ac|о}}зраста и в Гренл{{ac|а}}ндии, и на Шпицб{{ac|е}}ргене, и на Земл{{ac|е}} Фр{{ac|а}}нца-И{{ac|о}}сифа и д{{ac|а}}же на ближ{{ac|а}}йшем сос{{ac|е}}де Земл{{ac|и}} С{{ac|а}}нникова — {{ac|о}}строве Б{{ac|е}}ннетта.

— Но {{ac|э}}то все {{ac|о}}чень ст{{ac|а}}рые.

— Не все. А Исл{{ac|а}}ндия с её гранди{{ac|о}}зной вулкан{{ac|и}}ческой д{{ac|е}}ятельностью?

— Ну, {{ac|э}}тот вулк{{ac|а}}н заткнёт за п{{ac|о}}яс все остальн{{ac|ы}}е по сво{{ac|и}}м разм{{ac|е}}рам, — зам{{ac|е}}тил Горюн{{ac|о}}в. — Вот что заставл{{ac|я}}ет мен{{ac|я}} п{{ac|о}}ка сомнев{{ac|а}}ться в пр{{ac|а}}вильности в{{ac|а}}шей гип{{ac|о}}тезы…

— Он действ{{ac|и}}тельно {{ac|о}}чень вел{{ac|и}}к; я полаг{{ac|а}}ю, он им{{ac|е}}ет килом{{ac|е}}тров дв{{ac|а}}дцать в попер{{ac|е}}чном и с{{ac|о}}рок — пятьдес{{ac|я}}т в прод{{ac|о}}льном направл{{ac|е}}нии.

— А каков{{ac|ы}} разм{{ac|е}}ры с{{ac|а}}мых кр{{ac|у}}пных кр{{ac|а}}теров, изв{{ac|е}}стных на Земл{{ac|е}}?

— Наск{{ac|о}}лько п{{ac|о}}мню, кр{{ac|а}}тер Ма{{ac|у}}на-Л{{ac|о}}а на Гав{{ac|а}}йских остров{{ac|а}}х им{{ac|е}}ет ок{{ac|о}}ло четырёх килом{{ac|е}}тров, а Гунунг-Тенгер на {{ac|Я}}ве немн{{ac|о}}го м{{ac|е}}ньше шест{{ac|и}} килом{{ac|е}}тров в ди{{ac|а}}метре.

— Ну вот в{{ac|и}}дите! {{ac|Э}}тому вп{{ac|о}}ру быть на Лун{{ac|е}}, а не на Земл{{ac|е}}, — зам{{ac|е}}тил Костяк{{ac|о}}в.

— На Лун{{ac|е}} он был бы с{{ac|а}}мым заур{{ac|я}}дным, потом{{ac|у}} что там есть кр{{ac|а}}теры в шестьдес{{ac|я}}т, в{{ac|о}}семьдесят, сто и б{{ac|о}}льше килом{{ac|е}}тров в ди{{ac|а}}метре; наприм{{ac|е}}р, кр{{ac|а}}тер Птолом{{ac|е}}я им{{ac|е}}ет сто шестьдес{{ac|я}}т од{{ac|и}}н килом{{ac|е}}тр, Лянгр{{ac|е}}нус — сто пятьдес{{ac|я}}т в{{ac|о}}семь, а в с{{ac|е}}мьдесят — девян{{ac|о}}сто километр{{ac|о}}в им{{ac|е}}ется б{{ac|о}}льше дес{{ac|я}}тка. Всег{{ac|о}} же на Лун{{ac|е}} насч{{ac|и}}тывают {{ac|о}}коло тридцат{{ac|и}} т{{ac|ы}}сяч кр{{ac|а}}теров.

— Должн{{ac|о}} быть, крас{{ac|и}}вое зр{{ac|е}}лище представл{{ac|я}}ла Лун{{ac|а}}, когд{{ac|а}} все он{{ac|и}} д{{ac|е}}йствовали!

Пок{{ac|а}} н{{ac|а}}ши путеш{{ac|е}}ственники бес{{ac|е}}довали о Лун{{ac|е}}, с{{ac|о}}лнце д{{ac|е}}лало своё д{{ac|е}}ло — и тум{{ac|а}}н б{{ac|ы}}стро н{{ac|а}}чал ред{{ac|е}}ть, подним{{ac|а}}ясь вверх и превращ{{ac|а}}ясь в т{{ac|о}}нкие плёнки, кот{{ac|о}}рые постеп{{ac|е}}нно т{{ac|а}}яли в в{{ac|о}}здухе. Ск{{ac|о}}ро гр{{ac|е}}бень наст{{ac|о}}лько оч{{ac|и}}стился, что м{{ac|о}}жно б{{ac|ы}}ло тр{{ac|о}}нуться в путь, хот{{ac|я}} вп{{ac|а}}дина представл{{ac|я}}ла ещё мол{{ac|о}}чно-б{{ac|е}}лое м{{ac|о}}ре, пов{{ac|е}}рхность кот{{ac|о}}рого м{{ac|е}}дленно колеб{{ac|а}}лась. Пошл{{ac|и}} д{{ac|а}}льше, уж{{ac|е}} на з{{ac|а}}пад, согл{{ac|а}}сно изг{{ac|и}}бу гр{{ac|е}}бня, кот{{ac|о}}рый продолж{{ac|а}}л пониж{{ac|а}}ться. Након{{ac|е}}ц, незад{{ac|о}}лго до пол{{ac|у}}дня, дошл{{ac|и}} до с{{ac|а}}мого н{{ac|и}}зкого м{{ac|е}}ста, за кот{{ac|о}}рым {{ac|я}}сно б{{ac|ы}}ло в{{ac|и}}дно н{{ac|о}}вое повыш{{ac|е}}ние.

— {{ac|Е}}сли здесь нет сп{{ac|у}}ска, то придётся иск{{ac|а}}ть ег{{ac|о}} далек{{ac|о}} на с{{ac|е}}верном конц{{ac|е}} вп{{ac|а}}дины, — заяв{{ac|и}}л Горюн{{ac|о}}в.

— {{ac|Э}}то б{{ac|у}}дет {{ac|о}}чень печ{{ac|а}}льно, — зам{{ac|е}}тил Ордин, — потом{{ac|у}} что дров у нас нет, а к{{ac|о}}рма для соб{{ac|а}}к хв{{ac|а}}тит дня на три, не б{{ac|о}}льше.

Подошл{{ac|и}} к кр{{ac|а}}ю обр{{ac|ы}}ва, чт{{ac|о}}бы осмотр{{ac|е}}ть ег{{ac|о}} вним{{ac|а}}тельнее. Бар{{ac|о}}метр пок{{ac|а}}зывал т{{ac|о}}лько сто дв{{ac|а}}дцать м{{ac|е}}тров над {{ac|у}}ровнем м{{ac|о}}ря, и м{{ac|о}}жно б{{ac|ы}}ло над{{ac|е}}яться, что при п{{ac|о}}мощи верёвок уд{{ac|а}}стся спуст{{ac|и}}ться с уст{{ac|у}}па на уст{{ac|у}}п.

— Ну вот вам и спуск! — воскл{{ac|и}}кнул Горюн{{ac|о}}в, ук{{ac|а}}зывая впр{{ac|а}}во.

Все взглян{{ac|у}}ли туд{{ac|а}}. Там тян{{ac|у}}лся от гр{{ac|е}}бня в глубь вп{{ac|а}}дины дл{{ac|и}}нный снегов{{ac|о}}й отк{{ac|о}}с, огр{{ac|о}}мный сугр{{ac|о}}б, нанесённый пург{{ac|а}}ми, намет{{ac|а}}вшими снег со стор{{ac|о}}ны мор{{ac|я}} чер{{ac|е}}з с{{ac|а}}мое н{{ac|и}}зкое м{{ac|е}}сто гр{{ac|е}}бня и отлаг{{ac|а}}вшими ег{{ac|о}} под защ{{ac|и}}той обр{{ac|ы}}ва. Он спуск{{ac|а}}лся дов{{ac|о}}льно кр{{ac|у}}то в в{{ac|и}}де двуск{{ac|а}}тной кр{{ac|ы}}ши с шир{{ac|о}}ким к{{ac|о}}ньком, подним{{ac|а}}ясь до с{{ac|а}}мого кр{{ac|а}}я обр{{ac|ы}}ва; пр{{ac|а}}вее и лев{{ac|е}}е ег{{ac|о}} видн{{ac|ы}} б{{ac|ы}}ли ещё под{{ac|о}}бные сугр{{ac|о}}бы, но не доход{{ac|и}}вшие уж{{ac|е}} до повыш{{ac|а}}вшегося гр{{ac|е}}бня, так что т{{ac|о}}лько он од{{ac|и}}н дав{{ac|а}}л возм{{ac|о}}жность сп{{ac|у}}ска. Попр{{ac|о}}бовали пл{{ac|о}}тность сн{{ac|е}}га — он{{ac|а}} оказ{{ac|а}}лась вп{{ac|о}}лне дост{{ac|а}}точной: ног{{ac|а}} погруж{{ac|а}}лась т{{ac|о}}лько на чет{{ac|ы}}ре — пять сантим{{ac|е}}тров.

Так как укл{{ac|о}}н доход{{ac|и}}л до 40°, н{{ac|а}}рты нельз{{ac|я}} б{{ac|ы}}ло спуск{{ac|а}}ть с упр{{ac|я}}жкой. Отстегн{{ac|у}}ли соб{{ac|а}}к, дост{{ac|а}}ли верёвки и, привяз{{ac|а}}в их по две к к{{ac|а}}ждой н{{ac|а}}рте, ст{{ac|а}}ли спуск{{ac|а}}ться, уд{{ac|е}}рживая н{{ac|а}}рту вдвоём. Пок{{ac|а}} две н{{ac|а}}рты спуск{{ac|а}}лись, Костяк{{ac|о}}в ост{{ac|а}}лся наверх{{ac|у}} с тр{{ac|е}}тьей н{{ac|а}}ртой и с соб{{ac|а}}ками. Когд{{ac|а}} Гор{{ac|о}}хов и Ник{{ac|и}}форов поднял{{ac|и}}сь обр{{ac|а}}тно, Костяк{{ac|о}}в повёл все три п{{ac|о}}тяга соб{{ac|а}}к вниз; пуст{{ac|и}}ть их одн{{ac|и}}х был{{ac|о}} оп{{ac|а}}сно, так как он{{ac|и}} могл{{ac|и}} нем{{ac|е}}дленно увл{{ac|е}}чься пог{{ac|о}}ней за как{{ac|о}}й-ниб{{ac|у}}дь д{{ac|и}}чью. Но вест{{ac|и}} тр{{ac|и}}дцать соб{{ac|а}}к вниз по укл{{ac|о}}ну — нелёгкая зад{{ac|а}}ча; ув{{ac|и}}дев вниз{{ac|у}} н{{ac|а}}рты и люд{{ac|е}}й, соб{{ac|а}}ки помч{{ac|а}}лись так б{{ac|ы}}стро, что Костяк{{ac|о}}в не удерж{{ac|а}}лся на ног{{ac|а}}х, уп{{ac|а}}л ничк{{ac|о}}м и покат{{ac|и}}лся на жив{{ac|о}}те по всем{{ac|у}} отк{{ac|о}}су, взд{{ac|ы}}мая т{{ac|у}}чу сн{{ac|е}}жной п{{ac|ы}}ли, к {{ac|о}}бщему удов{{ac|о}}льствию зр{{ac|и}}телей вверх{{ac|у}} и вниз{{ac|у}}.

Зак{{ac|о}}нчив спуск, осмотр{{ac|е}}лись кр{{ac|у}}гом. П{{ac|о}}чва вокр{{ac|у}}г подн{{ac|о}}жия сугр{{ac|о}}бов был{{ac|а}} соверш{{ac|е}}нно обнажен{{ac|а}}. С{{ac|ю}}да с{{ac|о}}лнце начин{{ac|а}}ло загл{{ac|я}}дывать в с{{ac|а}}мые л{{ac|е}}тние дни и со сторон{{ac|ы}} с{{ac|е}}вера, то есть с{{ac|о}}бственно н{{ac|о}}чью, когд{{ac|а}} он{{ac|о}} сто{{ac|я}}ло н{{ac|и}}зко и гр{{ac|е}}ло сл{{ac|а}}бо. Снег, веро{{ac|я}}тно, д{{ac|о}}лго не т{{ac|а}}ял, и раст{{ac|и}}тельность не могл{{ac|а}} развив{{ac|а}}ться. Но шаг{{ac|а}}х в тридцат{{ac|и}} от конц{{ac|а}} сугр{{ac|о}}бов сред{{ac|и}} плит и обл{{ac|о}}мков баз{{ac|а}}льта, расс{{ac|е}}янных по пов{{ac|е}}рхности п{{ac|о}}чвы, зелен{{ac|е}}л мох и к{{ac|а}}рликовые цвет{{ac|ы}} раскрыв{{ac|а}}ли сво{{ac|и}} п{{ac|е}}рвые лепестк{{ac|и}}. Немн{{ac|о}}го д{{ac|а}}льше видн{{ac|ы}} б{{ac|ы}}ли ст{{ac|е}}лющиеся к{{ac|у}}стики, ещё обнажённые, а зат{{ac|е}}м в полукилом{{ac|е}}тре — бол{{ac|е}}е выс{{ac|о}}кие и густ{{ac|ы}}е, чуть подёрнутые з{{ac|е}}ленью. За н{{ac|и}}ми уж{{ac|е}} темн{{ac|е}}ла ст{{ac|е}}на невыс{{ac|о}}кого л{{ac|е}}са.

За об{{ac|е}}дом {{ac|и}}ли, верн{{ac|е}}е, за зак{{ac|у}}ской с ч{{ac|а}}ем, св{{ac|а}}ренным на ост{{ac|а}}тке дров, н{{ac|а}}йденных по н{{ac|а}}ртам, обсужд{{ac|а}}ли в{{ac|а}}жный вопр{{ac|о}}с — как дв{{ac|и}}гаться д{{ac|а}}льше. Байд{{ac|а}}ра, н{{ac|а}}рты, соб{{ac|а}}ки уж{{ac|е}} н{{ac|е}} были нужн{{ac|ы}}, так как в котлов{{ac|и}}не н{{ac|е}} было ни снег{{ac|а}}, ни дост{{ac|а}}точно больш{{ac|и}}х рек для пл{{ac|а}}вания.

Вест{{ac|и}} с соб{{ac|о}}й тр{{ac|и}}дцать соб{{ac|а}}к и заб{{ac|о}}титься об их к{{ac|о}}рме был{{ac|о}} сл{{ac|и}}шком стесн{{ac|и}}тельно для передвиж{{ac|е}}ния. Ввид{{ac|у}} об{{ac|и}}лия д{{ac|и}}чи соб{{ac|а}}ки дост{{ac|а}}вили бы мн{{ac|о}}го хлоп{{ac|о}}т, разбег{{ac|а}}ясь для её пресл{{ac|е}}дования, а вест{{ac|и}} их на пр{{ac|и}}вязи — зн{{ac|а}}чило бы всё вним{{ac|а}}ние удел{{ac|я}}ть им и зан{{ac|я}}ть трёх чл{{ac|е}}нов экспед{{ac|и}}ции {{ac|э}}той непроизвод{{ac|и}}тельной раб{{ac|о}}той. Запр{{ac|я}}чь соб{{ac|а}}к в н{{ac|а}}рты и {{ac|е}}хать на них по трав{{ac|е}} и по л{{ac|е}}сам — {{ac|э}}то зн{{ac|а}}чило стер{{ac|е}}ть д{{ac|о}}чиста пол{{ac|о}}зья нарт и сд{{ac|е}}лать их нег{{ac|о}}дными для обр{{ac|а}}тного пут{{ac|и}} ч{{ac|е}}рез льды, а т{{ac|а}}кже измот{{ac|а}}ть соб{{ac|а}}к тр{{ac|у}}дной раб{{ac|о}}той.

Ед{{ac|и}}нственным при{{ac|е}}млемым реш{{ac|е}}нием каз{{ac|а}}лось — ост{{ac|а}}вить всё л{{ac|и}}шнее им{{ac|у}}щество и соб{{ac|а}}к под надз{{ac|о}}ром одног{{ac|о}} челов{{ac|е}}ка тут же у сугр{{ac|о}}бов; здесь б{{ac|ы}}ло прохл{{ac|а}}дно, и ост{{ac|а}}вшийся мог удел{{ac|я}}ть всё своё вр{{ac|е}}мя на доб{{ac|ы}}чу пропит{{ac|а}}ния себ{{ac|е}} и соб{{ac|а}}кам поср{{ac|е}}дством ох{{ac|о}}ты. Остальн{{ac|ы}}е ч{{ac|е}}тверо пешк{{ac|о}}м и налегк{{ac|е}} могл{{ac|и}} предприн{{ac|я}}ть экск{{ac|у}}рсию по Земл{{ac|е}} С{{ac|а}}нникова, возвращ{{ac|а}}ясь вр{{ac|е}}мя от вр{{ac|е}}мени к {{ac|э}}той б{{ac|а}}зе для сд{{ac|а}}чи с{{ac|о}}бранных колл{{ac|е}}кций. Гор{{ac|о}}хов, зн{{ac|а}}вший чук{{ac|о}}тский и лам{{ac|у}}тский язык{{ac|и}}, был необход{{ac|и}}м для снош{{ac|е}}ний в сл{{ac|у}}чае встр{{ac|е}}чи с онкил{{ac|о}}нами, по{{ac|э}}тому ост{{ac|а}}ться сторож{{ac|и}}ть в{{ac|е}}щи и соб{{ac|а}}к приход{{ac|и}}лось Ник{{ac|и}}форову. Посл{{ac|е}}днего н{{ac|е}}сколько смущ{{ac|а}}ла необ{{ac|ы}}чная обстан{{ac|о}}вка, но вообщ{{ac|е}} он, как и все пром{{ac|ы}}шленники С{{ac|е}}вера, не бо{{ac|я}}лся провест{{ac|и}} н{{ac|е}}сколько дней {{ac|и}}ли д{{ac|а}}же нед{{ac|е}}ль в один{{ac|о}}честве; св{{ac|о}}ра соб{{ac|а}}к представл{{ac|я}}ла дост{{ac|а}}точную защ{{ac|и}}ту от х{{ac|и}}щных звер{{ac|е}}й, а вм{{ac|е}}сте с тем доставл{{ac|я}}ла дост{{ac|а}}точно заб{{ac|о}}т — так что скуч{{ac|а}}ть от безд{{ac|е}}лья не приход{{ac|и}}лось.

В{{ac|ы}}брали м{{ac|е}}сто м{{ac|е}}жду двум{{ac|я}} сугр{{ac|о}}бами, пост{{ac|а}}вили пал{{ac|а}}тку и употреб{{ac|и}}ли кон{{ac|е}}ц дня на сортир{{ac|о}}вку вещ{{ac|е}}й. Ид{{ac|я}} в глубь котлов{{ac|и}}ны пешк{{ac|о}}м, нельз{{ac|я}} был{{ac|о}} обремен{{ac|я}}ть себ{{ac|я}} больш{{ac|и}}м гр{{ac|у}}зом; приход{{ac|и}}лось брать т{{ac|о}}лько с{{ac|а}}мое необход{{ac|и}}мое — небольш{{ac|о}}й зап{{ac|а}}с од{{ac|е}}жды, бель{{ac|я}} и {{ac|о}}буви, р{{ac|у}}жья и зар{{ac|я}}ды к ним, котел{{ac|о}}к и ч{{ac|а}}йник, рассч{{ac|и}}тывая пит{{ac|а}}ться ох{{ac|о}}той и ночев{{ac|а}}ть под откр{{ac|ы}}тым н{{ac|е}}бом.

К в{{ac|е}}черу н{{ac|е}}бо покр{{ac|ы}}лось т{{ac|у}}чами и пошёл м{{ac|о}}крый снег, иногд{{ac|а}} смен{{ac|я}}вшийся дождём; пришл{{ac|о}}сь укр{{ac|ы}}ться в пал{{ac|а}}тке.

— {{ac|Э}}та пог{{ac|о}}да пок{{ac|а}}зывает нам, что н{{ac|у}}жно прин{{ac|я}}ть как{{ac|и}}е-нибудь м{{ac|е}}ры, чт{{ac|о}}бы оставл{{ac|я}}емые в{{ac|е}}щи, н{{ac|а}}рты и байд{{ac|а}}ра за л{{ac|е}}то не поп{{ac|о}}ртились и не погн{{ac|и}}ли, — сказ{{ac|а}}л Горюн{{ac|о}}в.

— Придётся в{{ac|ы}}строить шал{{ac|а}}ш из к{{ac|о}}льев и корь{{ac|я}}, — зам{{ac|е}}тил Ордин.

— {{ac|Э}}то б{{ac|у}}дет плох{{ac|а}}я защ{{ac|и}}та, да и за корьём придётся далек{{ac|о}} ход{{ac|и}}ть, — заяв{{ac|и}}л Гор{{ac|о}}хов.

— А {{ac|э}}ти сугр{{ac|о}}бы на что? В глубин{{ac|е}} он{{ac|и}}, нав{{ac|е}}рно, не т{{ac|а}}ют. В{{ac|ы}}роем в них пещ{{ac|е}}ру и сл{{ac|о}}жим там все в{{ac|е}}щи — б{{ac|у}}дет и с{{ac|у}}хо, и х{{ac|о}}лодно, и от х{{ac|и}}щников безоп{{ac|а}}сно.

— А для соб{{ac|а}}чек в{{ac|ы}}роем друг{{ac|у}}ю, — приб{{ac|а}}вил Ник{{ac|и}}форов, — он{{ac|и}} жар{{ac|ы}} не л{{ac|ю}}бят, да и запир{{ac|а}}ть их на ночь м{{ac|о}}жно б{{ac|у}}дет, чт{{ac|о}}бы не разбег{{ac|а}}лись.

— Не т{{ac|о}}лько на ночь. Пойдёшь на ох{{ac|о}}ту с двум{{ac|я}} — трем{{ac|я}}, а остальн{{ac|ы}}х запрёшь. Не всю же св{{ac|о}}ру с соб{{ac|о}}й вод{{ac|и}}ть! {{ac|Э}}так ничег{{ac|о}} не доб{{ac|у}}дешь — он{{ac|и}} всех звер{{ac|е}}й распуг{{ac|а}}ют, — зам{{ac|е}}тил Гор{{ac|о}}хов.

— Соверш{{ac|е}}нно в{{ac|е}}рно, мысль прекр{{ac|а}}сная! — сказ{{ac|а}}л Горюн{{ac|о}}в. — З{{ac|а}}втра с утр{{ac|а}} мы её претвор{{ac|и}}м в д{{ac|е}}ло.

В {{ac|э}}тот в{{ac|е}}чер в пал{{ac|а}}тке был{{ac|о}} х{{ac|о}}лодно и неу{{ac|ю}}тно — дров н{{ac|е}} было, и {{ac|у}}жин свар{{ac|и}}ли кое-к{{ac|а}}к на хв{{ac|о}}росте, н{{ac|а}}бранном по сос{{ac|е}}дству в полос{{ac|е}} куст{{ac|а}}рника. По{{ac|э}}тому р{{ac|а}}но легл{{ac|и}} спать. Но донос{{ac|и}}вшиеся из котлов{{ac|и}}ны гор{{ac|а}}здо б{{ac|о}}лее бл{{ac|и}}зкие разл{{ac|и}}чные зв{{ac|у}}ки — мыч{{ac|а}}нье, бл{{ac|е}}янье, рёв жив{{ac|о}}тных — ч{{ac|а}}сто трев{{ac|о}}жили соб{{ac|а}}к, подним{{ac|а}}вших лай и вой и буд{{ac|и}}вших сп{{ac|я}}щих.

— Не зав{{ac|и}}дую я Капит{{ac|о}}ну, кот{{ac|о}}рый всё вр{{ac|е}}мя б{{ac|у}}дет спать в{{ac|о}}зле {{ac|э}}тих горл{{ac|а}}нов! — проворч{{ac|а}}л Костяк{{ac|о}}в во вр{{ac|е}}мя одног{{ac|о}} из конц{{ac|е}}ртов.

— Когд{{ac|а}} он запрёт их в снегов{{ac|у}}ю пещ{{ac|е}}ру, он{{ac|и}} б{{ac|у}}дут спок{{ac|о}}йнее, — отв{{ac|е}}тил Горюн{{ac|о}}в, повор{{ac|а}}чиваясь на друг{{ac|о}}й бок.

{{ac|У}}тром принял{{ac|и}}сь за раб{{ac|о}}ту и при п{{ac|о}}мощи топор{{ac|о}}в в{{ac|ы}}рубили в сугр{{ac|о}}бе, вблиз{{ac|и}} тог{{ac|о}} м{{ac|е}}ста, где он примык{{ac|а}}л к баз{{ac|а}}льтовому обр{{ac|ы}}ву, глуб{{ac|о}}кую галер{{ac|е}}ю. Под пов{{ac|е}}рхностным сл{{ac|о}}ем снег{{ac|а}} оказ{{ac|а}}лся сплошн{{ac|о}}й лёд, кот{{ac|о}}рый, очев{{ac|и}}дно, леж{{ac|а}}л {{ac|у}}же ц{{ac|е}}лые стол{{ac|е}}тия, так что н{{ac|е}}льзя б{{ac|ы}}ло опас{{ac|а}}ться, что он за л{{ac|е}}то раст{{ac|а}}ет. В грот слож{{ac|и}}ли л{{ac|и}}шние в{{ac|е}}щи, байд{{ac|а}}ру и две н{{ac|а}}рты, а вход залож{{ac|и}}ли гл{{ac|ы}}бами льда, чт{{ac|о}}бы вглубь не мог проник{{ac|а}}ть тёплый в{{ac|о}}здух и чт{{ac|о}}бы как{{ac|о}}й-нибудь х{{ac|и}}щник не мог в отс{{ac|у}}тствие Ник{{ac|и}}форова забр{{ac|а}}ться внутрь. По сос{{ac|е}}дству в{{ac|ы}}рубили ещё три гр{{ac|о}}та, пом{{ac|е}}ньше, к{{ac|а}}ждый для одн{{ac|о}}й упр{{ac|я}}жки соб{{ac|а}}к.

Тр{{ac|е}}тью н{{ac|а}}рту ост{{ac|а}}вили Ник{{ac|и}}форову, чт{{ac|о}}бы он мог подвоз{{ac|и}}ть к своем{{ac|у}} жиль{{ac|ю}} дров{{ac|а}} из л{{ac|е}}са и т{{ac|у}}ши доб{{ac|ы}}тых жив{{ac|о}}тных. Ник{{ac|и}}форов, кот{{ac|о}}рому ледян{{ac|ы}}е пещ{{ac|е}}ры {{ac|о}}чень понр{{ac|а}}вились, намерев{{ac|а}}лся в{{ac|ы}}рыть ещё одн{{ac|у}} — для хран{{ac|е}}ния м{{ac|я}}са, а друг{{ac|у}}ю — для себ{{ac|я}} и пал{{ac|а}}тку пост{{ac|а}}вить внутрь посл{{ac|е}}дней, чт{{ac|о}}бы спать спок{{ac|о}}йно, не опас{{ac|а}}ясь напад{{ac|е}}ния. В пещ{{ac|е}}ру ночн{{ac|о}}й незв{{ac|а}}ный гость мог прон{{ac|и}}кнуть т{{ac|о}}лько с одн{{ac|о}}й стор{{ac|о}}ны, а не со всех, как в пал{{ac|а}}тку, и дост{{ac|а}}точно б{{ac|ы}}ло полож{{ac|и}}ть п{{ac|а}}ру соб{{ac|а}}к у вх{{ac|о}}да, чт{{ac|о}}бы ч{{ac|у}}вствовать себ{{ac|я}} в п{{ac|о}}лной безоп{{ac|а}}сности.

{{ac|Э}}ти раб{{ac|о}}ты з{{ac|а}}няли почт{{ac|и}} ц{{ac|е}}лый день; усп{{ac|е}}ли т{{ac|о}}лько сход{{ac|и}}ть на оп{{ac|у}}шку ближ{{ac|а}}йшего л{{ac|е}}са и наруб{{ac|и}}ть дров для ночл{{ac|е}}га.
</div>
{{^}}
{{Sub-nav| {{prv}} | {{nxt}} }}
